【何志平被捕】中華能源基金會大起底！「大水喉」有統戰部掩護

【何志平被捕】中華能源基金會大起底！「大水喉」有統戰部掩護

2017-11-21 12:00:03 HKT

何志平卸任民政事務局局長後，近年投入「國民外交工作」，他擔任常務副主席兼秘書長的中華能源基金會（CEFC Hong Kong Non-Governmental Fund Committee） ，該基金會在官網介紹為「聯合國經濟與社會理事會非政府組織」，主席為葉簡明。現年40歲的葉簡明來頭絕不簡單，他為中國「紅三代」，在港開設智庫宣傳中國主權，被指是中共進行政治統戰的掩護單位。

前加拿大安全情報局分析師科爾（Michael Cole）去年在《國家利益》（The National Interest）雜誌發表文章，爆出中共利用智庫等掩護單位對台灣進行統戰，當中就提到中國能源基金委員會。文章寫到，中共對台政治戰主要由軍中總政治部下設的聯絡部負責，葉簡明於2003至2005年曾在與中共總政聯絡部有關聯的「中國國際友好聯絡會」出任副秘書長。

葉簡明的背景相當神秘，有報道指其家族為紅色家族，但不是「嶺南葉」葉劍英，而是「福建葉」，有傳其父親名叫葉小崎，屬於高幹但不出名，爺爺叫葉飛，則是中共前海軍總司令。但記者翻查葉飛的鄉下在福建南面的南安，而葉簡明的鄉下在福建北面的浦城，故葉簡明應該不是葉飛的孫子。《財富》（Fortune）曾提到葉簡明進入石油業，有賴於震驚全國的賴昌星遠華案。葉簡明因遠華案拍賣廈門華船擁有的中國石油貿易牌照，而獲得這間公司，並以此為起點創立「中國華信」，就是中華能源基金會背後的「大水喉」。

中國華信的基礎業務就是在中石化等中國國有能源巨頭，與海外石油公司之間進行交易，比如從哈薩克收購石油，回國後轉售給中石油；或者向法國出售汽油，以及收購俄羅斯油田等。因為民營公司沒有在中國直接銷售石油的權利，華信一直與各大央企均有交易。

中國華信2014年以336億美元（約2,625億港元）的營業額位列《財富》世界500強第349位，2015年再以418億美元（約3,265億港元）進入世界500強第229位。更特別的是，中國華信能源有限公司並非國企，而是「集體制民營企業」，這就使這家公司更顯神秘。
綜合報道